<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>EC2 on Alejandro Inglés Martínez</title><link>https://aleingmar-pi-portfolio.pages.dev/es/tags/ec2/</link><description>Recent content in EC2 on Alejandro Inglés Martínez</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://aleingmar-pi-portfolio.pages.dev/es/tags/ec2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Despliegue de servicio web con EC2 AWS</title><link>https://aleingmar-pi-portfolio.pages.dev/es/p/aws-ec2-assb/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://aleingmar-pi-portfolio.pages.dev/es/p/aws-ec2-assb/</guid><description>&lt;img src="https://aleingmar-pi-portfolio.pages.dev/p/aws-ec2-assb/aws-ec2.png" alt="Featured image of post Despliegue de servicio web con EC2 AWS" /&gt;&lt;p&gt;Este proyecto fue desarrollado para un trabajo de la asignatura Arquitecturas de Sistemas y Sistemas Distribuidos (ASSB) durante mi cuarto año de carrera. El objetivo principal era desplegar un servicio web funcional en un entorno en la nube utilizando los servicios de &lt;strong&gt;AWS&lt;/strong&gt;, manteniéndonos dentro de los límites del plan gratuito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El servicio web desplegado se conforma por un balancedor de carga que distribuye las solicitudes entre dos instancias de EC2, cada una con su propio servidor Apache y página web.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las principales tareas realizadas incluyeron:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Control y creación de alertas de costes&lt;/strong&gt;: Configuración de alertas en AWS para asegurar que todas las operaciones se ajustaran al plan gratuito, evitando cargos adicionales no deseados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Despliegue de instancias EC2&lt;/strong&gt;: Levantar dos instancias de &lt;strong&gt;EC2&lt;/strong&gt; y conectarnos a ellas mediante &lt;strong&gt;SSH&lt;/strong&gt;. En cada una de las instancias, instalar el servidor web &lt;strong&gt;Apache&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Configuración de servidores web Apache&lt;/strong&gt;: Configuración de los servicios de Apache en ambas instancias para que sirvieran una página web estática creada por mi mismo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Implementación de un balanceador de carga&lt;/strong&gt;: Despliegue de un balanceador de carga en AWS para distribuir de manera equitativa las peticiones entrantes entre los dos servidores Apache, optimizando la carga y asegurando una mayor disponibilidad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="../../../post/aws-ec2-assb/assb-aes-ec2.pdf" &gt;&lt;strong&gt;Visualizar memoria en pdf&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>